美跌兩名 多國學特以「假新聞」壓抑傳媒

美跌兩名 多國學特以「假新聞」壓抑傳媒

■海外示威者抗議中共當局遏制言論自由。

以往外媒在新聞自由大多只批評俄羅斯及中國，但無國界記者今次亦特別點名批評美國總統特朗普，認為三國的影響下全世界的新聞自由正遭受威脅。美國今年排45名，比去年跌兩名，但評分卻稍稍提高。報告指特朗普多次用「假新聞」（fake news）來應對不利他的報道，對記者作人身攻擊。在他的影響下，各國都仿效他用「假新聞」來壓抑傳媒，間接令全球對記者產生敵意。

報告發現，今年政治領袖對媒體的仇視不在於獨裁專制國家，反而部份民主國家都敵視記者，而非視他們為民主的基礎。報告點名批評特朗普，指他曾稱記者為「人民敵人」，這類詞語在美國前所未見，前蘇聯獨裁者史太林（Joseph Stalin）也用過。

宣洩仇恨 威脅民主

報告又指，特朗普不時利用假新聞來反駁傳媒的不利指控，各國均仿效這種做法，用假新聞打壓當地媒體，令新聞自由更差，人民對記者亦產生敵意。

俄羅斯今年排148，與去年一樣。報告亦直指俄羅斯鼓吹強人政治及民粹主義，同樣令東歐國家如匈牙利、斯洛伐克及波蘭等國家的新聞自由下降。

無國界記者組織秘書長德洛瓦（Christophe Deloire）說，「宣洩對記者的仇恨，是對民主最糟的威脅之一」，認為爭論新聞的正當性，猶如玩極度危險的政治之火。

無國界記者

上一則
習治下肆意扣查傳媒人 中國新聞自由排尾五

下一則
中共威脅大 無國界記者工作重心移亞洲

泛民打手LIKLN